 

Ego

 

 

 

| 164, Chaussée de Haecht

1907 — XI° Année 31 JANVIER Édition jaune, 0.40
IV° Série : N° 121 Fascicule I Édition verte, 0.20
ë

 

Revue Internafionale
.

Photographie

‘de l'Institut International de Photographie

L'institut est rattaché à ee La publication est affiliée à
Pinstitut International de Bibliographie es FUnion de la Presse périodique belge

ne

Organe Coopératif de Sociétés Photographiques

SOMMAIRE :

 

 

 

 

Le Club d'Amateurs Photographes de Belgique à la Maison du Livre. — Mon expé-
rience du procédé à l'huile ,Rawlins', par RoBertr DEMAcHY. — Sur la limite. d'emploi
des bains de fixage, par MM. A et L. Lumière et Srvewerz. — Nouveautés Photogra-
phiques : La Stéréoscopie pour tous avec ;L'Iconoscope®. — Recommandations pour les
Projections. — Bibliographie. ;

En supplément : Pages 1, 2, 3 ef 4 = Informations et indications données à titre de ren-
séignements. 5

messes
PERRET
ETAEEA

ABONNEMENTS :-

Édition de luxe : 4 francs par an —— Édition ordinaire : 2 francs par an
Étranger : 5 francs 50

 

BUREAUX :
1, RUE DU MUSÉE, 1

(Musées Royaux) .

BRUXELLES

DIRECTEUR :
Ernest de POTTER

BRUXELLES

 

 

 

 

 

 

 

 

. 78, RUE DE RUYSBROECK

 

 

 

IMP: TR: REIN, BRUXELLES

 

 

 
 

 

 

ei : E
Actien-Gesellschaft für Anilin-Fabrikation, Berlin SO. 36

Section photographique

 

Exposition Universelle Milan 1906 : ,GRAND PRIX“

sel fateur papide -Agfa"

(en instance de brevet)

 

e nouveau produit donne,
É par simple dissolution dans
la quantité d'eau indiquée, un
bain fixateur acide qui pos-
sède deux avantages impor-
tants sur tous les produits de
fixage se trouvant dans le
commerce :

pi 1. IE fixe plus vite que tous
)} les autres bains fixateurs;

2. La durée du fixage au
contraire des autres bains
fixateurs n’est pas remar-
quablement plus - longue
après emploi répété du bain.

 

Cartouches (en tubes de verre)

 

" pl
pour 100 c.c. de bain fixateur rapide, suffisant pour 20 négatifs 9/12 cm,

la boîte de 10 tubes Fr. 2.75
Boîtes d’origine en fer-blanc décoré

 

 

grandeur TI - Il III de bain fixateur
pouf 400 C.c. 1000 C.c, 2000 C.c. rapide , Agfa
suffisant pour 80 négatifs 50 négatifs 100 négatifs
9/12 cm. 18/24 cm. 18/24 cm.

: Fr. —.50 Fr. —.90 Fr.1.50

 

 

 

En vente chez les marchands de fournitures photographiques.

     
 

 

 

   

 
 

 

 

INSTITUT. INTERNATIONAL DE PHOTOGRAPHIE

Renseignements concernant les sciences, Vart et l'industrie photographique. Exposition d'accessoires
appareils, livres, journaux, épreuves, spécimens. Echange d'épreuves. Présentation de nouveautés
aux Sociétés. Répertoire bibliographique, . archives, Répertoire Iconographique Universel et

Bureaux DE LA Revue Internationale de Photographie
UN à ouvert au public
‘le Mardi, Mercredi et Jeudi, de 9 1/2 h. à midi et de 2 à 5 h. du soir,
à Bruxelles, 1, rue du Musée (1). — Téléphone 5487.

 

(1) Entrée par le Musée Moderne et l’Institut Internationa] de Bibliographie.

 

La Revue Internationale de Photographie

est Porgane oficiel

du Cercle d'Etudes Photographiques 'et'Scientifiques d'Anvers”;

du Club d’Amateurs Photographes de Belgique*;

de l’Institut International de Photographie *;

du Cercle Photographique d’Ixelles*, du Phôto-Club Malinois*, du Photo-Club
de Schaerbeek, de Louvain, du Foyer Intellectuel de Saint-Gilles*.
Liefhebbers-Fotografenkring van Berchem*.

Les Sociétés marquées d’un astérique adressent gratuitemént à tous leurs membres la
Revue Internationale. de, Photographie.

 

: EXPOSITIONS ET CONCOURS

Concours du Studio.:

Concours XXXI. — Clos le 1* Avril.
SUJET : Scène d'hiver:
Concours XXXII. — Clos le 1% Maï.
Suser : Effet de Soleil sur la Neige.
Concours XXXIII. — Clos le 1° Juin.
SUJET : Temps d'orage.
Premier Prix : Une guinée ; second prix : une demi-guinée.
Les photographies doivent être envoyées montées sur carton avec

marge ayant au plus 1 em. de largeur. Adresser les envois avec le coupon
de concours : Office of The Studio, 44, Leicester Square, London W: C.

BRUXELLES. — La septième Exposition du ,Club d’Amateurs
Photographes de Belgique‘ aura lieu du 2 au 19 mars, en ces nouveaux
locaux La Maison du Livre, 3, rue Villa Hermosa (Place Royale).

IXELLES ..: —\ L'Exposition annuelle du ,Cercle Photographique
d'Ixelles“ aura lieu au local, 28, chaussée de Wavre. Elle s'ouvrira le
16 mars, à 8 heures du soir ét sera accessible chaque jour, de 8 à 10 1/2 h.
du soir jusqu’au 24 mars.

Les dimanches 17 et 24 mars, l'Exposition sera ouverte de 2 à5 h.

 

AVIS. La reproduction des articles; traductions et illustrations, publiés
dans la Revue Internationale de Photographie, EST RIGOUREUSEMENT
INTERDITE, à moins d’une entente préalable avec la Direction.

 

 

 

 

 
 

de ses clients et a fait obtenir à de nombreux
expositions de TRIO IT RU

 

H. BELLIENI

 
 

Constructeur d’instruments de Frécision

17, Place Carnot. — NANCY.
PARIS 1900 — GRANDS PRIX — HANOÏ 1902

 

 

Jumelles

Simples, Universelles et Stéréoscopiques

BELLIENI

Avec décentrements identiques des viseurs el
des objectifs.

Visée horizontale à hauteur de l’œil.
ORCCROUEEONTAIES
Grands angles interchangeables à. volonté.

Télé-objectif permettant la prise des vues à lon-
gue distance, ajustable sur tous les modèles.

DEMANDEZ

les Notes Photographiques Illustrées“
100 pages. — 230 illustrations. — Prix 2 francs.

Catalogue seul franco.

AU PHOT PHOTO COMPTOIR ARTISTIQUE

Fournitures Générales pour-la Photographie

F. DUHOT

BRUXELLES, 66, Rue de Namur +
GAND, 38 et 40, Rue de Flandre
TT re

Téléphone no

APPAREILS, PLAQUES, PAPIERS ET PRODUITS de toutes marques.

 

 

Travaux en tous genres pour amateurs. — Leçons gratuites aux acheteurs.

Contrairement aux maisons»similaires, le‘Photo Comptoir Artistique. expose que ‘des:trivaux

 

EEE RP PSS

ANNONCES

PETITES

Prime à tous nos abonnés
La Revue Belge de Photographie
met à la disposition de ses abon-
nés un service de petites annonces
gratuites :

Tout abonné pourra utiliser dans
lé courant de l’année 40 mots
d'annonces n’ayant pas de carac-
tère commercial.

NOTE : Le texte de ces annonces
devra toujours être écrit sur une
feuille séparée de toute autre cor-
respondance et porter le nom et
l’adresse de l’abonné.

Les petites annonces devront
être adressées: à la Direction, au
plus tard 15 jours avant l'insertion.

 

 

 

anateurs les plus hautes distinctions dans ‘les Concours et

Voir les étalages.

On Bern 0 bonne. chambré
24X30 bascule dans ftous.les sens,
ou échanger contre appareil 24K 30
construction et étatparfait (Cadot,
Paris) avec objectif Symétriqué
extra rapide, 3:chassis doubles:
Appareil et objectif à céder.

Adresse bureau journal.

 

  

 

PPS SI SSP Sr @
 

EXPOSITIONS ET CONCOURS

(Suite)

Saint-Gilles. — La. première exposition de la Section photogra-
‘phique du ,Foyer Intellectuel“ aura lieu du 6 au 12 avril 1907.

Bruges. —-Dans.le courant du mois d'avril S'ouvrira le Salon du
Cercle Photographique de Bruges.

Concours de Photo-Magazine. — Le 14 €. a pour sujet : ,La sortie
de l'Ecole”, il sera clos le 15 juin.

Le Concours de la Revue de Photographie clos le 1% avril à pour
sujet : 1° Etude d'intérieur à la lumière artificielle; 2 Etude de Rues.
Effet d'hiver.

Vieux-Dieu. —/Le concours Gevaert est prolongé jusqu’au 15 juin.

 

Plaque instantanée la plus sensible aux couleur

 

 

d'après le professeur Dr. Miethe et le Dr. Traube

Otto PERUTZ : su: MUNICH

Catalogue illustré pour Plaques et Appareils gratis.

 

 

 

 

 

 

 

* Manufacture d'Optique de Précision

E. SUTER à Baie

Objectifs pour tous genres de Travaux -

ANASTIGMATS SUTER

: Série IF: 6.8 | Brevet Suisse 21872
Série I FE : 638 ‘ Sont les Meilleurs
Série U F : 5 Objectifs Universeis
Un essai vous convaincra !
Trousses Anastigmatiques et #planatiques
Aplanats (4 séries) Objectifs à portraits
Téléobjectifs

 

Appareils à main de tous systèmes

Poldings : 9X12 et 13X18:

Cartridge Suter (pour pellicules et plaques).

Pliant Suter, en 4 mod.: 9x 12, 13X18, 6X13 9X18.

Pliants Nettel : 9X 12, 9X14, 13X 18.

Jümielles Suter, à double décentrement : 9KX12,
6X13, 8X16 stéréo-panoramiques

Minuscules : 6 12X9, 9X12, 9X14, 18X 18:

Polyscopé 45X107. Appareil. idéal.

Prix-Courant Gratis et. Franco.

 

 

 

 
 

 
    
      
       
  
   
 
 
 
 
 
 
 
   
   
   

DORE RP A RANNNRNENS ES Terre

AN AGEN DE LS D M Em TU SEE)

VI

Anastigmat 2 INEAR?”
universel =
a de RIETZSCHEL
à lentilles collées, l’objectif

le plus lumineux existant.

Luminosité à pleine ouverture

«Série a). F: 45; Série b).F:6:5; Série c) F: 6.3.

99
minimum »CLACEK

de RIETZSCHEL

 

 

   
  
    
  
  
  

Le.plus petit appareil pour pla-

 

 

ques permettant l'emploi d’objec-
tifs extra - lumineux pour plaques
oX12 — film pack 9X12 et BX ro1/
avec anastigmat Rietzschel lumi-

 

neux.

 

—————

Instantanés brillants par temps.sombre |

 

Double tirage, permettant lem-

 

ploi de la lentille d'arrière seule.
Construction élégante

Les parois latérales et la planchette
de chariot sont polies en noir.

 

 

SN, Catalogue n° 31 ——

——— gratis et franco.

 

Dimensions : 14,5 X11X3 cm.

Établissement Optique

A. * RIETZSCHEL, G. m. b. H MUNICH

Re éna : :
Charles KAMP à Bruxelles, 53, rue de Danemark, 7€. 87.39.

En vente chez : Th. Broothaerts, 37, Rue Xenri Maus, Bruxelles
J. Declercg, 9, Rue de Flandre, Gand.
Ve Dr. Labarre, 150, Rue du Midi, Bruxelles.

et toutes les bonnes maisons de fournitures photographiques.

 

  
 

[A

 

 

 

 

 

 

 

=

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

n

 

 

 

vit
EE ][E
L. E.
L’ON VOUS
Disait
qu'avec un appareil KODAK, un
Débutant peut photographier sm
en moins d’une demi-heure
7 9 # e
ne N'hésitez pas
L e
mm à le croire
‘Car Ja simplicité du système KODAK est telle
qu'il suffit, pour l’apprendre, de lire un petit
manuel donné gratuitement.
NOUVEAUTÉS  __æ
Le Le
Sterio-Broconie N°2 N° 44 Kodak Pliant
63 tr. 185 fr.
pratique, simple et bon marché. o
En vente dans toutes les bonnes maisons
de fournitures Re
Société one Anglaise
“au-capital de 175,000,000 francs
‘” BRUXELLES BRUXELLES
1 36 rue de fécuyer _ Montagne & 1 Cout, 59 | |

 

 

 

 

 
 

TTC

 

VUI

SUPPLÉMENT BIBLIOGRAPHIQUE |

DE LA w Î
Revue Internationale de Photographie [016.77]

 

 

Titres à découper, à coller sur fiches et à intercalér dans les
Répertoires Bibliographiques:

 

|: Pour tous renseignements, s'adresser à M. DE POTTER, Directeur de
l’Institut International de Photographie, 1, rue du Musée, 1

RS CCR RES DRE REED LU RE A DEL RER RES

77(06) SOCIÉTÉS, EXPOSITIONS, etc.

Wachtl. 77(05)

1907 Die. Lie des Amateurphotogra-
phen und die Fachpresse, Der Amateur,
ne 1. : <

de Potter ‘77(062)(498.2) Bruxélles: C.A.P.B.

1907 — Le Club d’Amateurs Photographes de
Belgique à la Maison du Livre. — Revue
Internationale de Photographie, ne 121.

Coissac 77(068).

1907 — Veille de Congrès. — Le Fascinateur,
p. 5-7 (janvier).

71.02 TECHNIQUE GÉNÉRALE.

Mai. : 71.022.

1907 — Verkehrstehende Kopien von gewühn-
lichen Negativen, — Photo Welt. (janvier).

ÈS: : 77.028.4.

1907 — Über organische Entwiskler. — Das
Atelier des Phot., n° 1.

Coustet. 77.028.4.

1906 — Le développement en cuvette horizon-
tale. — Photo-Gazette, (25 détembre).

F. A. px DT 008.4,

1906 — Déterminätion automatiqne de la durée
du développement. — Phofo-Gazefte, (déc.).

Donard. 77:028.4-+77.184.

1907 — Préparation d’un révélateur sec. Ph:
10 Pure pe 24 ( Lan vies »

Fons 7. 028.5.

1906 — Virage à la Sulfo-Urée, — ne
(décembre). c
Douglas-Carnegie. | 77.028.6,

1907 — Théorie des Virages par sulfuration.—

* Bull de PAssoc.) Belge de Phot., p. 15-21

Uanvier). (Traduction).

Thorne Baker J° C8.  77.008,6.

1906 — Le Virage des papiers au gélatino-
chlorure: = Revue Suisse de Photographie,
p. 245-254. (Septembre 1906). (Traduction).

ou 71.098.5.
190%— Coloration des épreuves obtenues par
développement aux sels d'argent, — Bull.

de l'Association belge de Photog., p. 26-23
(janvier). (Traduction).
ce 71.098.6.

1907 — Amélioration des négatifs — Photo-
Revue,: p: 81-82 (janvier). (Traduction).

G. Schweitzer. 71.028.6 (Gomme).

1907 — Un faiblisseur pour la gomme. — Za
Revue de Photographie, p. 19-24 (janvier 1907).

.. 77.028.8.

1906 — Amateur Photography and Water Waste.
— Photography, p. 74-76, n° 960.

Delle, 77.024.4.

1907 — Colle imputrescible pour Epreuves. —
Revue Photographie de l'Ouest, p. 8-4 (janv.)

71.04 PHOTOGRAPHIE ARTISTIQUE.

Escobar. 77.04.

1907 —" El'arte en fotografia. — Graphos Ilus-
trado, (janvier) n° 18.

.Heyvaert. ë He se CO er 1 04:
! 1906 : = D'étuoution artéane en Photographie.

= Vers L'Art; p. 89-98 (décembre).

Léancour. | 77.04.

1907. Simili-Gomme, = Photo \Pêle-Mëtb p-
2e ( Je aa

.. 77.04.

1906 — L’Originalité en Photographie: —, Vers
l'Art, p. 98-94 (décembre).

A. -Horsley-Hinton. ; 77:04(42),1907*.
1907 — A FHiriber. Angleterre: : —' La Revue
de EAper spi p.2b-80, dar HA
Gundlach. Re ‘7. 042:

1907.— Gebirgsphotographie im Winter. - Photo
: Chronik, n° 2, p. 9-12. s

 
IX
Demandez à votre Fournisseur

ae TE DÉLEDRE

Révélateur Brillant

, ORIGINAL

et-refusez tout flacon qui ne porte pas sur l'étiquette la raison des
seuls fabricants :

Barmer Trockenpatton -Fahrik Brune & Hüfinghoft
FABRIQUE DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
à BARMEN (Prusse Rhénane).

comme il y.a des imitations inférieures sur le marché.

Prix d’un Flacon de
1 litre — 1000 gr. 500 gr... 250 gr. 125 gr. IO0, gr.
Fr. 3.75 2.25 1.25 0.75 0.65

Marchandise prise au domicile des revendeurs, flacon compris, emballage compté au prix de coût.

 

UCI RP PEAR SET TG

Nous fabriquons en outre sous le nom de

Révélateur Brillant
, DE CONCURRENCE“

un révélateur qui est beaucoup supérieur à toutes les imitations à la
moitié du prix de notre Révélateur Brillant Original.

 

Barmer Trockenplatten-Fabrik Brune & Km

FABRIQUE DE PLAQUES a es
à BARMEN (Prussé Rhcnune):

 
 

 

X -

Cadby. 77.045.
1907. — Nos bébés, comment faut-il les photo-

graphier? — Photo Magazine, p. 17-19, (janv.)
Tilny. 17:045(7).

1907 — Portraits by american photographers.
— British J. of Phot., p. 41.

71:18 APPAREILS : Leur optique,
leurs accessoires.

Frerk. 71.181.3.
1907 — Haben Brieftaschenkameras praktischen
Wert ? Photographische Welt (janvier).
Baumann. 77.135.1
1907 — Fehlerhafte Auswahl und Verwendung
der Objektive. — Photo Chronik, n° 7.
Frédéric Dillaye. 77:135 1.
1907 — Les Fantomes des anachromats. — La

Revue de Photographie, p. 10-18 (janv. 1907).
Dillaye. 74.135.1.
1907 -- Objectif d'artiste pour-paysage. — Za

Mise au Point (janvier).

Niewenglowski. 77.185:1:
1907 — La Photographie artistique par les
objectifs anachromatiques. — Photo-Revue,

p. 9-10 (janvier).

Niewenglowski. 77.135.1.
1907 — La Photographie artistique par les
objectifs anachromatiques. — Photo-Révue,

p. 19 (janvier).

Niewenglowski. 77.135.1.
1907 — La Photographie artistique par les
objectifs anachromatiques. — Photo-Revue,

p. 12 (janvier).

Puyo. 77:135:1.
1906 — Lettre ouverte à la S. P. M. Marseille.

— Revue Phofogrk p° 1-3, (janvier).
Staley and Co. 77.185.1.
1907 — The sEuryplan“ f| 4.5 Anastigmat, —

British J:0f Phot. n°2435, p. 18.

Scheffer W. 77.185.1.
1906 — Sur les aberrations des lentilles, —

Revue Suisse de Photographie, p. 265-266

(Septembre 1906). (Traduction),

Wurty. 77.186.
1907 — Obturateurs pour instantanés. — Bull.

de la Société photographique du Nord dela. -

France, ip: 164-174 (janvier).

Maris. Ë 717.136.

1907 — Petits travaux d’amateur. — Photo-
Revue, p. 25-26: (janvier)

11.14 USTENSILES
Millor. 77.141.5.
1907 —,Les procédés positifs. Poto-Revue,
p..22-23: (Janvier). (Traduction).
Jarel et Bec. Û 77:1493:2.
1907 — Cuyette verticale pratique pour pelli-
cules: —: Photo-Pêle-Mêle, p.82; (janvier).
Bromuré | NT 2 russe:
1907 — Un laveur improvisé. — Photo Pèle-
Mêle, p. 8 (janvier).
vid: 77.144.7.

1907 — The use of Flaming sunlight ares in
portraiture., — British I. of.Phot., p. 19.

Lepeinteur. j 117:146:3:

1907 — L’Album de l’Amateur. — Photo Pèle-
Méle, p.:23:24 janvier). à

Holding. 77.146.4,

1907 — Sur une méthode moderne de montage”,
des photographies. — Photo-Revue, p. 4:6,
(janvier). (Traduction).

71:15 PRODUITS DIVERS.

L’Ami Dol. 77.158.

1907 — Plaque ou pellicule, — PHoto-Pêle-Mêle,
p: 23 (janvier).

Stolze. 77.158.

1907 — Herstellung runzelfreier, dicker Gela-
tineflächen. — Phot. Chronik n° 3,

Valenta. 77.158.

1907 — Die Verwendung des Bromsilbers im
Auskopierprogresse,— Das Atelier des Phot.
n°1;

Waurthe, | 77:53 (papiérs) 0015.

1907 — Du choix des papiers en rapport avec
la nature des négatifs. — Bull. del’A$so-
ciation Belge de  Phot., p. 29-31 (janvier).

& ; 17.158: (pellicuie).

41907 Opinions. = PHofo-Revue, p: 2324 (Jan-
vier).

Dronet.…. 71.153--77.861.

"1906 — ‘Essais des” plaques Color. — Bull. de

la Société Lorraine de Photographie, p. 190-
191: (décembre). î

71.3 PROCÉDÉS AUX MIXTIONS
COLORÉES.

Heydecker. 77.3.

1906 — ‘Perfectionnement dans ‘les procédés : 3
pigmentaires. Bull, du Photo-Club de Nice.
p. 33-37 (décembre).
 

XI

 

 

\ 3
PHOTOGRAFAISCHER

 

 

7.
8.

 

PAPIER

RTE NA Dresden-A.

 

, Papier-Celloïdin-Epée; brillant, pensée et rose. C’est un papier uniforme, universellement

. Papier-Mat-Christens; le premier et le meïlleur des papiers mats. Il remplace sous tous
. Papier-Epée-Aristo; pensée, rose et blanc. C’est un papier à copier d’un brillant extrême.

. Papier-Epée. C’est un papier tout nouveau et excellent pour développer. Voici ce qu’écrit

Pour tous nos produits, qu'on veuille s'adresser aux marchands d'articles photographiques;

#9] Vereiniete Fabriken
<2720 | Photosraphischer Pupiere

DRESDEN

Les Fabriques Réunies de papiers photographiques font et livrent dans le commerce :

réputé et qui a. donné les meïlleurs résultats depuis de longues années. IL est bon pour des
bains séparés et pour le bain de fixage. Ce papier se fabrique aussi mat.

les rapports le papier au platine.
Il se fait aussi mat.

sur ce papier dans le No.i de nos ,Nouvelles* le photographe bien connu et professeur de
photographie à l’Académie royale de Leipzig. M. Félix Naumann: Nous avons obtenu des
résultats magnifiques, aussi bien en nous servant du Rodinol, qu’en employant l’'Hydroquinon
au Métol.“ Grâce à ses qualités hors ligne, il se frayera partout le chemin et trouvera bon
acceuil chez les amateurs. Dans le même No. 1 des Nouvelles“ écrit l’auteur bien connu
JT. Krämer (Th. Homanesco) et qui est compétent en matières: Parmi les premiers papiers
quant au ton noir et à leur parfaite impressions aux moindres détails, il faut classer en
premier lieu le papier Epée. Son impressionnabilité doit être considérée comme bien élevée.

Papier-Epée, au bromure d'argent. Ce papier est fabriqué d’après le système Junk; il est
bon pour agrandissements,

Papier-Négatif-Epée. C’est la dernière Nouveauté. Voici ce qu’écrit sur ce papier l’auteur
tant goûté Hans Spôrl, professeur à l’académie de Munich : nLoutes les qualités que nous
demandons à un bon papier (une couche d’émulsion uniforme, grande impressionnabilité,
absence de grains sur le papier, et parfaite homogénité de l’émulsion) nous les trouvons
réunies d’une manière parfaite, dans le nouveau papier-négatif-Epée. :

Cartes postales Epée, en Celloidin, ou platine, Aristo, au bromure d’argent,

Papier-Epée à détacher, dernière nouveauté.

aux intéressés, qui désirent des échantillons, nous envoyons ceux-ci directement.

 

 

sen
NACHRICHTEN Cette revue, éditée par notre bureau littéraire,
est mensuelle, et à pour but la culture du procédé
Tr DER
à + rofes-
VEREINIGTEN FABRIHEN | Sa, tabricunts ot marchands d'articles photo.
PHolo6RAPHISHER PAPIERE: graphiques. Cette revue n’est pas seulement une

 

pour copier les épreuves photographiques. Nous la

réclamé, mais elle donne en même temps les expé-

DRESDENA, riences qu'ont fait un grand nombre de profession-

nels dans le domaine de la photographie.
Il n’existe aucune revue similaire, telle que
nous la donnons.

Voici quelques articles du numéro à paraitre
le 15 janvier: ,Introduction: Des papiers Epées“ du
photographe de la cour Naumann et de M.J.Krämer.
Des papiers négatifs Epée“ de M. le professeur
FÜR DIE PFLEGE H. Spôrl. ,Une ronde dans la fabrique des papiers

PHASHER épées“ par Arthur Ranft, ,Recettes pour papiers
COPIRVERFAHREN % F épées“; Expositions des papiers épée“, ete., etc.

Cette revue mensuelle est répandue gratuitement.
Les intéressés qui la désirent régulièrement, veulent

SUSTERUAIG: VU Ù]  yous en avertir par la carte jointe au premier fascicule.
Ils ne peuvent pas dédaigner l'occasion qu’on leur
offre gratuitement, de s'enrichir de connaissances utiles
et pratiques en ce qui regarde la copie des épreuves.
La revue parait mensuellement. Elleest éditée
avec la collaboration d'hommes éminents, et de pro-
fessionnels dans le domaine de la photographie.

 

 

 

 

 

 

 
 

 

XII

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

£æ  SIMPRIME SANS CHAMBRE NOIRE 4
: Un: bon cliché mérite pour son tirage UN BON PAPIER.
F Un cliché. médiocre l’'EXIGE.

EN. VENTE dans . les bonnes maisons de Fournitures Photographiques.

KODAK Limited = Bruxelles

36; Rue de l’'É Écuyer. MARS de la Cour, 59.

 

 

 

 
 

  

REVUE INTERNATIONALE

DE

     
 
   
    
 
   
   
 
 
  
 
    
  
 

= PHOTOGRAPHIE

(Ancienne Revue Belge de Photographie)

PUBLICATION DIRECTEUR :

À AD
MENSUELLE ILLUSTRÉE IV ERNEST DE POTTER
ABONNEMENTS :
| Édition complète de luxe 4° . . .°, ,"}. 4. francs par an
| Edition simple . . . : NES Di =
|

FR te res : 5
Etranger : 5 francs 50

XI° ANNÉE
Ille SÉRIE : TOME ll
1907

 

RÉDACTION ET ADMINISTRATION :

INSTITUT INTERNATIONAL DE PHOTOGRAPHIE

1, Rue du Musée, BRUXELLES

DIRECTION :

164, Chaussée de Haecht, BRUXELLES (Belgique)

  
 

 

 

 

 

 

 

Revue Infernafionale

de Photographie

 
 

 
 

ES | Ÿ pa h 4

&

 

L
É .
| LA BIBLIOTHÈQUE COLLECTIVE DES SOCIÉTÉS SAVANTES

 
 

   

 

Le salon de pose du C.A.P.B.

Le Club d'Kmateurs Photographes de Belgique

à la Maison du Livre. #* ous

Le vendredi 4 janvier 1907, restera une date mémorable
pour tous ceux qui ont assisté à l'inauguration officielle de la
Maison du Livre. Nous l’enregistrons joyeusement au profit
du Club d'amateurs, premier # Cercle photographique belge
entrant dans son. ,Home‘. Il faut avoir coopéré à l'élaboration
d'entreprises -aussi ingrates pour se rendre compte de tout ce
que-l’on doit aux hommes qui vouent leur existence à la
réalisation d'œuvres dont bénéficie la collectivité.

Le programme de la Maison du Livre est trop vaste
pour que nous puissions détailler les travaux que se proposent
d'accomplir les ving-quatre groupes fondateurs du Musée du
Livre. ie

M. Otlet, Secrétaire-général de l’Institut International de
Bibliographie, linitiateur du nouvel organisme a développé
dans un admirable discours les premières réalisations et le but
à atteindre. Le compte rendu a été publié 7 extenso dans le

Janvier 1907.
 

6 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

premier fascicule du Bu.
let du Musée du Livre,
publication splendide qui
honore l'édition belge.

Habitation privée au xvi°
siècle, à l’état de ruine il
y a quelques semaines en-
core, la Maison du Livre a
été très pratiquement amé-
nagée par l’habile architecte
M. Léon Sneyers.

La Maison du Livre com-
porte une grande salle pour
expositions, réunions et con-
férences; une grande salle
pour la bibliothèque et les
collections, un atelier de
photographie avec labora-
toire, cinq petites salles de
réunion et de démonstra-
tion et un hall central pour
les appareils et machines.

Ce nous est une vive satis-
faction de pouvoir témoi-
gner l'hommage de notre
admiration à des organisa-
teurs comme MM. Otlet et
J. Bouy.; M. Otlet avec
cette ampleur d'idée qui
lui est propre, prévoyant
l'utilité de la photographie
au sein d'une Maison du
Livre; M. Bouy avec sa
courageuse énergie, oSant
assumer pour le Club d’ama-
teurs Photographes de Bel-
gique, les obligations de la
prépondérance.

Les sociétés etles institu-
tions photographiques ont
une mission, et, celles qui

 

 

 
REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 7

 

E. di Sambuy.
LÉON SNEYERS à

font preuve de vitalité sont seules à encourager. Nous
avons déjà signalé les différentes manifestations des Cercles
Belges, mais, nous nous plaisons à rappeler que le Cercle
d'Etudes Photographiques et Scientifiques d'Anvers, donne
chaque année des séances de projections spéciales pour les
élèves des écoles de la ville. Il y a là un ‘exemple à suivre.

»Ombres et Lumière“ d’Audenarde, dont nous annoncions
récemment la fondation, nous informe que grâce à ses démarches
un des sites les plus pittoresques de la Belgique ne sera pas
supprimé. (Nous reproduisons, page 17, l'épreuve qui a été
adressée à M. le Ministre des Travaux Publics).

En quelques semaines, le Club d'Amateurs Photogra bhés
de Belgique nous a fait voir les curiosités archéologiques et
architecturales de l'Inde et du Japon; il nous à donné une
évocation poétique et artistique de la cité des Doges, et nous
a promenés d'Italie en Amérique;:1il nous a initiés au travail

 
 

 

 

8 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

de la mine, et, par la. projection de ,La vie sociale par l’image“
nous a démontrés que la photographie pouvait même servir la
morale.

Dans tous les domaines, la photographie peut rendre les
plus grands services, et, comme notre plus ancienne société,
l'Association Belge de Photographie, semble préférer le ,statu
quo“, c’est au Club d’Amateurs Photographes de Belgique
qu'il appartient d’aller de l’avant.

C’est à lui d'initier les amateurs aux multiples applications
de la photographie. Son installation au Musée du Livre le met
dans l’obligation de commencer par l'application de la photo-
graphie à l'illustration. Cette première application lui permettra
de rendre d'immenses services, son utilisation étant universelle.

La Revue Internationale de Photographie, dont les
10 années parues constituent une véritable encyclopédie photo-
graphique, traitera principalement à l'avenir des applications
photographiques tant au point de vue sociologique que scien-
tifique.

Nous engageons tous nos lecteurs à consulter le fascicule
VII de l’année 1906 de notre Revue, ils-y trouveront un
résumé de l’organisation de l’Institut International de Photo-
graphie, dont tous les services et collections sont à la disposition
des membres et sociétés affiliées à l’'U. N. S. B. P. Nous
enregistrons à notre profit le chapitre VIIT du compte-rendu
officiel du Congrès de Marseille confiant à l’Institut de Bruxelles
lorganisation de la documentation, et dont voici le texte :

Considérant les résultats qu'il y a lieu d'attendre de lPunification
dés méthodes et de la collaboration entre institutions qui ont fermé ou
qui formeront des collections documentaires;

Considérant l'utilité de créer, à cet effet, un centre d'informations
et de relations pour la documentation photographique, ét notamment pour
la publication des règles, l’élaboration d’un catalogue général collectif des
collections. existantes, l’organisation des échanges et de la coopération,
ainsi que l’édition de l'Annuaire-Manuel;

Le Congrès accepte l’offre qui lui est faite par Institut Inter-
national de Photographie et de Bibliographie d’organiser un tel centre
pour les informations et les relations de la documentation photographique,
et charge la Commission d’ofganisation du Congrès de prendre toutes les
mesures nécessaires pour réaliser cette centralisation.

Ste
 

  

 

 

See

 

 

Mon Expérience du procédé à l'huile ,Rawlins“
par ROBERT DEMACHY. 77.49

—.—.

M. Demachy remarque qu'il n'existe aucun procédé
photographique qui puisse servir à l’apprentissage du procédé
Rawlins. C’est purement de la peinture monochrome sur le
dessin d'autrui et non pas de la photographie.

Le compte-rendu qu’il en donne ci-dessous suffit simplement
pour rendre n'importe qui, à même de se servir du procédé
et d’en faire l'essai personnel.

L’impression à l'huile est une addition extrêmement pré-
cieuse aux procédés actuellement employés par les artistes
photographes. En fait, je ne connais pas d’autre méthode
qui permette une aussi grande liberté de traitement. Mais le
procédé ne semble pas avoir été spécialement étudié à ce
point de vue — qui est le principal à mon avis — et les
expériences que J'ai faites sur différents papiers avec des
encres différentes et-des degrés variés d'exposition, intéresseront
peut-être parmi mes lecteurs ceux pour lesquels la valeur et
la qualité des moyens, ont quelque importance. Au contraire
concernant le point de vue de ,l’impression proprement dite“,
le procédé semblera fatiguant et tout à fait inférieur au platine.
Ceci est un avertissement.

Les photographes sont censés savoir qu'une mince couche
de gélatine bichromatée, exposée à la lumière, en contact et
sous une plaque négative, développe rapidement une image
brune, laquelle lavée abondamment puis séchée avec du papier
buvard, exhibe un faible relief et une singulière différence de
surface entre les portions exposées et protégées.

Ces dernières seront humides et brillantes, les autres
mates et relativement sèches. C’est la première étape du
procédé Rawlins. À la suivante le processus photographique
disparait, il n'a absolument rien à faire avec le restant des
opérations, qui sont les suivantes : Si une couche d’encre grasse
coloriée est répandue sur la pellicule humide, elle adhérera
aux parties mates et sera repoussée par les parties humides;
il en résultera une image positive. Non pas une image crûment
blanche et noire comme on pourrait le supposer, mais une
image avec les demi tons les plus délicats et le modelé le plus

 

  
 

10 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

parfait. Etendez la gélatine sur une plaque de verre épaisse
et vous aurez une plaque collotype; étendez-la sur une feuille
de papier et vous aurez une impression Rawlins. C’est la
| simplicité même.

L’impression collotype est employée dans le monde entiér,
il est donc naturel que M. Rawlns, ait choisi tout d’abord la
méthode d’encrage du collotype au rouleau. Mais cette mince
| pellicule de gélatine répandue sur du papier mouillé et spongieux

 

Salle de Conférences et d’Expositions.

était souvent plus ou moins érodée par le passage répété du |

cylindre en caoutchouc ou en cuir. Et l'encre grasse pénétrant |
É à travers la gélatine désintégrée tachait le papier sous-jacent |
nl et gâtait l’image, la gâtait définitivement. De plus l’action
| mécanique du rouleau supprimait toute possibilité d'interprétation
de.la part de l’opérateur.

La seule différence entre le procédé Rawlins et la collo-
typie c'est que l'impression Rawlins était unique et l’impression
collotypique multiple, toutes deux étaient exemptes de person-
nalité. Mais depuis que M. Rawlins, s’est servi de pin-
ceaux pochoirs pour encrer, de nouveaux horizons se sont

 
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPIIIE 11

ouverts. L'image peut être encrée localement, tandis que des
parties peuvent être supprimées tout simplement par le non-
encrage, d’autres parties peuvent être foncées à tous les degrés
par des encrages répétés, et la couche d’encre étant extré-
mement délicate, les demi tons et les clairs peuvent être
introduits à volonté en enlevant l'huile pigmentée au moyen de
la brosse.

M. Rawlins a fait faire un papier spécial pour son procédé.

 

Salle de Lecture:

C’est un bon papier sur lequel on peut compter, mais jusqu'ici
la firme qui le fournit n’a pas été à même de faire face aux
demandes de la France, et nous avons été obligés bien malgré
nous, de nous tirer d'affaire. Après quelques essais infructueux,
j'ai trouvé une marque de papier à double transfert quelque
peu différent de celui de M. Rawlins, mais qui se prête
bien à lopération, supporte parfaitement la tension et donne
des résultats que j'estime satisfaisants.

Les meilleurs échantillons .sont .les numéros : 100, 103,
118 (papiers mats à graver) 118 satiné et 125, des papiers
carbone Illingworth à double transfert. D’autres papiers à
double transfert peuvent donner d’aussi bons ou de meilleurs

 
 

12 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

résultats. N° roo est blanc, mince mat et lisse; 103 de la
il même espèce, 118 est fabriqué mat, légèrement graîné et aussi
| satiné, ce dernier couleur crême; 125 est très épais, mat et
| blanc. Le meilleur moyen d’éviter l'ennui de découper les
l feuilles en dimensions convenables pour lusage, est de scier
| le rouleau en un nombre de sections différentes de la largeur
| voulue. Il est facile alors de couper la longueur dont on a
| besoin, de ces rouleaux réduits avec un couteau bien tranchant
Il en employant le rouleau lui-même comme guide ou en guise
L de règle.

Les pinceaux pochoirs recommandés par M. Rawlins sont
| ceux employés par les peintres en porcelaine. Ils sont faits
ii de poils d'ours. M. Rawlins emploie la même espèce de pin-
} ceaux (à surfaces plates ou presque plates) pour encrer et
pour pigmenter. J'ai trouvé que pour encrer, les pinceaux
pochoirs de même nature, mais de formes différentes, avec
les poils montés en forme de pied de biche, sont incompara-
blement supérieures en délicatesse et fini. Ils s'étendent en
forme d’éventail et n’écrasent pas le pigment en même temps
que la gélatine comme le font les brosses. droites. On en fait
de toutes dimensions depuis un tiers de pouce jusqu’à un pouce :
et demi de largeur. La plus grande dimension est la plus

pratique pour encrér promptement et très légèrement toute la

surface de la feuille gélatinée, Une brosse de cette espèce est

1l suffisante, mais il est nécessaire d’en avoir plusieurs de dimen-

sions intermédiaires — d'un demi pouce et de deux tiers de

pouce et quelques unés plus petites — avec deux ou trois

brosses droites. Une série de brosses en soies de porc de

différentes grandeurs, et quelques brosses de martre viendront

à point pour enlever la couleur dans les clairs. Més premières

expériences furent faités avec l'encre spéciale de M. Rawlins,

une scepia épaisse et visqueuse qui se travaille très bien; mais

des essais subséquents m'ont convaincu que la liberté d’inter-

ll prétation ne peut être acquise qu’en ayant à sa disposition

l plusieurs échantillons d’encres de différentes épaisseurs et
compositions. Souvent J'ai trouvé nécessaire d'employer locale-

ment sur la même impression, deux ou trois encres différentes

de la même couleur mais de différentes degrés de viscosité

(l selon le degré d’adhésivité des différents parties du relief

gélatineux. Il faut avoir constaté expérimentalement les effets
contradictoires de deux échantillons: d’encres différentes sur la

 
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 13

même impression pour croire que des résultats si complètement
opposés peuvent être causés par une minime différence dans
les proportions d'huile et de pigment.

La règle générale est celle-ci : l'encre épaisse et visqueuse
produit le contraste; l’encre fluide comme lhuile ordinaire
produit l'uniformité. Il s’en suit qu’une impression trop exposée
donnera une bonne image avec de l’encre épaisse et pas

d'image du tout fluide, car celle-ci encrera toute la surface et.

vice-versa, évidemment.

C'est pourquoi j'insiste sur la nécessité d’avoir sous la
main différents échantillons d’encres pour en faire usage sur
la même impression, car il peut arriver — et il arrive souvent —
qu’un faux relief, dont la plaque négative est responsable doit
être mitigé; en d’autre mots que quelque partie de l'image n'a
pas été assez exposée, au point de vue artistique. Elle doit
être traîtée en conséquence et tamponnée avec de l'encre
fluide ou extra-fluide, de même qu’une encre épaisse et visqueuse
devra être appliquée localement aux parties qui prennent trop
de pigment et perdent leur modelé. Opérer patiemment avec
la même espèce d’eneré choisie pour le restant de l'impression
ne produira pas de résultats équivalents, comme l'expérience
l'a prouvé: Pour les cas extrêmes je puis recommander un
tube de couleur à l’huile ordinaire «et un de siccatif, à employer
discrètement.

J'ai entièrement abandonné la méthode de M. Rawlins
pour sensibiliser (immersion dans un bain acide de dix pour
cent de bichromate de potasse). La gélatine exige des heures
pour sécher; le papier entièrement imprégné de solution de
chromique exige un lavage très long et très complet; et en
été la gélatine, sauf lors que le bain est refroidi par la glace,
devient dangereusement molle. Au lieu de cela j'ai adopté la
méthode suivante :

Faites une solution concentrée de :

Éau 0 |:  ioomcent Cubes
Bichromate d’ammoniaqué. . 5 grammes
Carbonate de soude . . .  o,5 cent. cubes

Pour l'usage prenez cinq centimètres de cette solution et
ajoutez dix centimètres cubes d’alcool à quatre-vingt dix degrés.
Fixez votre papier gélatineux sur une feuille de buvard épais
attachée sur une planche à “dessiner, et brossez le côté géla-
 

 

  

14 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

tineux du papier de droite et de gauche avec une brosse
plate de soies de porc de deux pouces de largeur trempée
dans la solution alcoolique. Quinze. centimètres cubes couvriront
cinq feuilles plaque entière. Quelques lignes parallèles resteront
sur la pellicule immédiatement après avoir sensibilisé, mais
elles disparaîtront pendant la dessication.

La dessication sera complétée au bout de quinze minutes
tout au plus, ce qui est un immense gain de temps sur la
méthode antérieure. De plus la gélatine ayant seule absorbée
la solution sensibilisante, l'élimination des sels chromiques sera
beaucoup plus facile que lorsque la gélatine et le papier auront
tous deux été imprégnés. Après quelques minutes de lavage,
la teinte jaune du bichromate aura disparu, après quoi, une
demi heure d'immersion dans l’eau froide, ou cinq minutes
dans l’eau tiède suffiront pour ‘que la partie non exposée de
la gélatine absorbe la quantité nécessaire d’eau. L'impression
peut être pigmentée immédiatement ou mise à sécher et encrée
à quelque période postérieure.

Dans ce cas elle exigera évidemment un bain préliminaire
un peu plus prolongé que le premier, car.la gélatine une fois
séchée acquiert plus de consistance. (À suivre.)

(Traduit spécialèment de Caiñerx Work pour la ,Revue Internationale
de Photographie‘),

ESS —

 

 

 

 

Sur la limite d'emploi des bains de fixage
Par MM. A. & L. LUMIÈRE & SEYEWETZ.

1° Cas des plaques au gélatino bromure d’argent :

Lorsqu'on fixe successivement dans une même solution
d'hyposulfite de soude, une sérié de plaques au gélatino
bromure d'argent, il arrive un moment où, avant l’épuisement
complet de l’action dissolvante du bain de fixage il y a intérêt
à rejeter la solution parce que les plaques fixées dans ces
conditions peuvent présenter par la suite, lorsqu'elles ont été
imparfaitement lavées, des altérations et notamment une colo-
ration brune.

_ La question se pose alors de connaitre dans quelles

 

  
   

   

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 15

limites il convient d'utiliser les bains de fixage pour se mettre
à l’abri de ces altérations.

Gœdicke a cherché dans ‘une intéressante étude (r) à
élucider cette question, mais en partant de ce principe qu'il
parait y avoir identité entre la coloration des clichés mal lavés
fixés dans un bain partiellement épuisé, et le brunissement que
l’on obtient très rapidement en exportant à l’air et à la lumière,
des papiers imprégnés d’une solution d’hyposulfite de soude
additionnée d’une proportion suffisante de nitrate d'argent.

En déterminant expérimentalement la quantité minimum de
nitrate d'argent qu'il fallait ajouter à une solution donnée d’hypo-
sulfite pour commencer à obtenir le jaunissement et en rappor-
tant ces résultats au bromure d'argent, Gœdicke, en déduisait
la limite d'emploi des bains de fixage.

Étant donné que l’on a admis jusqu'ici que les mêmes
sels doubles prennent naissance lorsqu'on fait réagir l’hyposulfite
de soude soit sur le nitrate d'argent, soit sur le bromure,
l'assimilation faite par Gœdicke semblait être rationnelle, mais
ces principes servant de base à l’expérimentation n'étant pas
appuyés sur des faits’ précis, nous nous sommes attachés à
leur vérification.

Pour ces motifs, nous, avons repris les expériences de
Gæœdicke en substituant le bromure d'argent au nitrate, c'est-à-
dire en opérant dans les conditions identiques à celles de la
pratique, puis nous avons en outre étudié l'influence de la
concentration du bain de fixage ainsi que celle des divers
réactifs que l’on ajoute habituellement à ce bain, tels que le
bisulfite de soude et lalun.

run

Dans tous nos essais nous avons ajouté à un même
volume de solution d’hyposulfite, des poids croissants de bromure
d'argent, bien‘lavé pur et préparé dans l'obscurité.

Une première série d'essais effectués avec des solutions
d’hyposulfite de soude dont le titre a varié de 5 à 45 °h,
nous a permis de déterminer l'influence de la concentration
des solutions d’hyposulfite de soude sur la limite de l'emploi
de ces, solutions.

Dans une deuxième. série d'expériences nous avons

(x) Eders Jahrbuch der photographie 1906, page 4.
 

 

 

H
©

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

ajouté à la solution normale d’hyposulfite (15 °/), les propor-
tions usitées de bisulfite de soude et d’alun de chrôme et
nous avons recherché si ces additions exercent une action sur
le phénomène qui nous occupe.

Pour chaque essai on prélevait une goutte de solution
qui était étendue sur une bande de papier à filtrer puis
exposée à la lumière et à l'air humide.

On a déterminé dans chaque cas le poids maximum de
bromure d'argent que l’on peut dissoudre dans chaque solution
d'hyposulfite sans que le: brunissement se produise.

Les résultats des essais sont consignés dans lés tableaux
suivants :

a) /nfluence de la concentration de la solution d'hyposulfite de soude.

TABLEAU N° I.

 

 

s Poids maximu
Poids de nn Rapport entre Poids-de: Rapport entre le
2e bronire d'argent pou- le poids maximum} bromure d’ar- | Poids maximum
Titre de la Suvant ‘| vant’être dis: .de bromure gent caloulé de bromure d’ar:
solution pouver sous dans d'argent dissous | écessaire pour | gent ne donnant
: être’ dis- u .ne: donnant pas ARS as de jaunisse-
d'h ul. 100: ce de E L P former la P £
JPoU sous dans | solution sans | lieu au jaunisse: | GGmbinaison | ment et le poids
fite, 100 ec; dé | jaunissement ment et le poids Se Os Nas + qui correspond
"e ultérieur du qui: correspond Sa Os Aga au sel
solution. etes à la saturation. S2 O6 Age Na2
5 Dore 1: gr: 25 62/6 3 gr. 8 33 °lo
15 © 6 gr. 3 8 gr. 3 60 © 11 gr. 4 83
45 °% | 20 gr. 5 5 gr. 24 op :84: gr. :2 Lo

 

 

 

 

 

b) /nfluence du bisulfile de Soude avec ou: sans alun de chrome.

TABLEAU N° 2.

 

Rapport entre| Poids de | Rapport entre
Poids de. | Poids de bro- 16 L6ids maxi-| bromure |le poids maxi-
bromure frnure dargent| im du bro- d'argent mum de bro-
d'argent | pouvant étre \iure d'argent| . calculé mure d'argent
pouvant | dissous-dans 56 onnant | nécessaire | de donnant pas

Titre et composition

de la être dis-. ons de . | pas lieu au [pour former| de jaunisse-
s : sous dans | SOFUTON SANS |iaunissement | la com- | mentetle poids
solution de fixage aunissement É RAA c P
SRB 100 ce. de |] etle poidsqui| binaison: | qui correspond

solution. | ultérieur du | correspond à | S8 O5 Nas - au sel
cliché. la saturation.| S2 Os Ag2 | Se O6 Age Nus

 

15 , hyposulfite /
15% &ebieulfite 6,8 8,8 60 °/, 11,4 33 0),

de soude liquide.
Hyposulfite à
15 à + 15 L del) 59 09 nu A .
bisulfite liquide. ! ? e ? 0 °/0
0,5 °,, d’alun de
chrome.

6,L 1,65 27 11,4 14,5 o,

 

 

 

 

 

 
 

     
   
   
 
   
    

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

Ces résultats comparés à ceux qu'a obtenu Goedicke
montrent que l’on peut additionner une solution d’'hyposulfite
de soude d’un poids de bromure d'argent notablement plus

 

Van Seymortier.

LE VIEUX CANAL A AUDENARDE

grand que celui quil a déterminé dans le cas du nitrate
d'argent. Goedicke a trouvé, en effet, que pour éviter tout
jaunissement ultérieur une solution renfermant environ 15°
d'hyposulfite de soude ne peut être additionnée de plus du
dixième du poids total du nitrate d'argent qu'on peut y ajouter
sans obtenir de précipité.
 

|
|

 

18 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

D’après le tableau n° 1, on voit que pour une solution
d’hyposulfite de soude à 15 °L, on peut ajouter environ 60 °
du poids du bromure d'argent qui correspond à la saturation.

On voit, en outre, que toutes conditions égales d’ailleurs,
les solutions diluées permettent de mieux utiliser lhyposulfite
et que pour une même concentration les solutions d’hyposulfite
de soude acidifiées par le bisulfite de soude ne peuvent pas
être épuisées d’une façon aussi complète que ces mêmes
solutions non additionnées de bisulfite.

La proportion d’'hyposulfite de soude pouvant être utilisée
s’abaisse, dans ce cas de 60 à 27 °k, mais elle se relève à
38 °, par addition d’alun de chrome.

Si l’on calcule d’après ces résultats le nombre de plaques
9X12 quil est possible de fixer (sans avoir à craindre de
brunissement ultérieur) avec un litre de solution d’hyposulfite
de soude à 15 °/ additionné ou non de bisulfite de soude et
d’alun de chrome, on trouve les résultats suivants (en admettant
qu'un cliché 9X12 abandonne au fixage environ 0,3 gr. de
bromure d’argent :

Pour 1 litre d’hyposulfite de

soude à.15 °/ environ. .  1ooplaq.o X r2
Pour x litre d'hyposulfite de

soude à 15°L+1,5°% de

bisulfite soude liquide env. 50 , ;
Pour 1 litre d’hyposulfite de

soude à 15 % ++ 1,5 °k de

bisulfitesoude liquide +0,5°/

alun de chrome environ . 95 , 5

#.
* *

En comparant les poids de bromure d'argent nécessaires
pour saturer les solutions d’hyposulfite de soude à ceux qui
correspondent aux formules de sels doubles que suppose se
former dans le fixage on trouve que les premières quantités
sont notablement inférieures aux deuxièmes. (Voir N. B))

Ainsi roo cc. d’hyposulfite de sodium 15 °4 (soit 15 gr.
de sel cristallisé) dissolvent 6 gr. 3 de bromure d’argent. Cette
dissolution saturée étant faite en présence d’un excès de sel
d'argent, on devrait former les sels S* Of Ag? Na’. Or, ce sel
exige théoriquement 11 gr. 4 de bromure d’argent pour 15 gr.
d’hyposulfite de soude, soit presque le double de la quantité

 
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 19

correspondant à la saturation. Cette saturation a lieu du reste,
sans formation du précipité blanc insoluble dans l'eau, facile-
ment décomposable en sulfure d'argent qui caractérise le sel
S° Of Ag° Na° précipité que l’on obtient en ajoutant du nitrate
d'argent dans l’hyposulfite de sodium.

Les poids relatifs de bromure d'argent et d’hyposulfite
de sodium dans les solutions saturées de bromure d’argent, ne
correspondent à aucune des formules indiquées pour les corps
qui ont été Jusqu'ici signalés comme prenant naissance dans
cette dissolution.

Les réactions qui se produisent dans le fixage des plaques
au bromure d’argent ne paraissent donc pas se passer comme
on l’indique généralement.

Nous nous proposons d’élucider cette question dans une
prochaine étude.

*#
* *

Conclusions d’ordre pratique.

Pour éviter le jaunissement ultérieur des phototypes sur
plaques au gélatino bromure, il convient:

1° De ne pas fixer plus de roo plaques 9X12 dans un
litre de solution d’hyposulfite de soude à 15 °/.

2° De ne pas fixer plus de 50 plaques dans un litre de
bain fixateur renfermant 15° d’hyposulfite de soude et 1,5 °,
de bisulfite de soude.

3° De ne pas fixer plus de 75 plaques dans un bain de
fixage renfermant 15 °/ d’hyposulfite de soude, 1,5°% de bisul-
fite de soude et o,5 °k d’alun de chrome.

4° On peut reconnaître pratiquement le moment où le
bain fixateur peut être rejeté en étendant une goutte de ce
bain sur du papier et examinant si la tache brunit quand on
l’expose pendant quelque temps à l'air humide et à la lumière.

N. B. On admet que les trois composés suivants peuvent se former
dans le fixage des plaques au bromure l’orsqu'on emploie des quantités
de plus en plus faibles d’hyposulfite par rapport au sel d’argent.

1°. — Hyposulfite double de sodium et d'argent (S° O) 3Ag° Na?
avec 3 molécules d’hyposulfite de sodium et 2 molécules de bromure
d'argent.

2°, — Hyposulfite double de sodium et d'argent (S: O5) Ag2 Na:
avec 2 molécules d’hyposulfite de sodium pour 2 molécules de bromure
d'argent.

D
 

 

20 REVUE. INTERNATIONALE. DE: PHOTOGRAPHIE

3°. — Hyposulfite d'argent. Sÿ O Ag2.avec ‘une petite quantité
d’hyposulfite pour un excès de sel d'argent. Le premier sel est blanc,
insoluble dans l’eau, soluble dans l'hyposulfite de sodium. Le deuxième
sel est blanc insoluble dans l’eau et dans lhyposulfite. Il se décompose
peu à peu à la lumière en donnant du sulfüre d'argent. Enfin le troisième
sel se décompose aussitôt formé en donnant du sulfure d'argent.

ESS SES ÈIS

 

Nouveautés Photographiques

 

77.842
La Stéréoscopie pour tous avec ,L’Iconoscope“ 45/107,
Breveté. des Établissements Mackenstein.

Ce merveilleux petit appareil vient à son heure. Nos
lecteurs savent combien la photographie stéréoscopique est
appréciée et le regain de faveur, justifié, que les amateurs lui
accordent depuis quelques années. Les Etablissements Macken-
stein qui ont été des premiers à donner au public des instru-
ments irréprochables et qui, toujours en éveil ont marqué
chaque étape d’une création nouvelle, ne pouvaient manquer
à leur vieille réputation. Après les Francias stéréopanoramiques,
après les Minima rigides et pliantes, cette Maison se devait
de chercher à établir l'appareil populaire, accessible à tous,
et qui ne soit pas un simple jouet.

 

L’/conoscope 45X107, si: impatiemment attendu vient de
paraître. C’est le roi des appareils stéréoscopiques à bon
marché. Et surtout qu’on ne se figure pas que, pour livrer un
appareil de prix dérisoire, les Etablissements Mackenstein
aient sacrifié quoi que ce soit de ce qui a fait leur réputation.

 
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 21

Tout, dans ce merveilleux /conoscope, est agencé avec le
même souci de perfection qui préside à la confection des
modèles les plus parfaits et les plus coûteux.

Objectifs achromatiques de Darlot, avec système de
diaphragmes donnant trois ouvertures : différentes, obturateur
fonctionnant au doigt ou à la poire, à la pose et à l’instantané,
avec vitesses variables, verre dépoli à l'arrière, viseur à cadre
avec œilleton, pas de -vis du congrès pour fixer l'appareil sur
pied, rien ne manque, on le voit, de ce qui constitue un
appareil sérieux.

Mieux encore : l'intérieur du corps de l'appareil, entiè-
rement en bois, est, non pas à surfaces planes, mais à canelures
serrées, d’un système absolument nouveau, brisant les rayons
lumineux qui viennent généralement se refléter sur ses surfaces
et occasionner un voile partiel sur le cliché. C’est là un
perfectionnement capital, une idée vraiment belle et pratique.

Six châssis métalliques de précision, à ressorts, parfai-
tement étanches et inoxydables, complètent l'appareil. Enfin,
et c’est là encore un point important, comme son nom l'indique,
l’/conoscope permet de voir les images quil.a prises. Un
simple coup de doigt et tout J’avant de lappareil s’enlève,
démasquant les objectifs qui.-deviennent ainsi les oculaires
d’un excellent stéréoscope. A cet effet, le cadre portant le
verre dépoli est disposé pour recevoir les diapositifs, (ou vues
positives sur verre) que l’on regarde à travers les objectifs
même de l'appareil, réalisant ainsi la vérité optique du renver-
sement de l’image visible par l'objectif qui la formée.

L'/conoscope sera bientôt populaire. Sans doute — et ce
n'est pas son but — il ne détrônera pas ses aïnées les Francias,
universellement réputées pour les appareils les plus parfaits.
Plus modeste, non moins sérieux, il appellera à lui les débutants,
leur fera apprécier les avantages incomparables de cet art
charmant qu'est la stéréoscopie. A tous ceux qui reculent
devant l'achat d’un appareil forcément un peu cher, l’/conoscope
se présente comme indispensable.

On pourrait se demander comment il est possible de
livrer au public un appareil aussi parfait et aussi soigné dans
ses détails si l’on né savait pas depuis longtemps que la Société
des Etablissements Mackenstein est coutumière de ces tours

de force.
L'Arc en Cüel.
 

 

 

 

 

Recommandations pour les Projections.

Lorsqu'on fait des plaques pour projections dans un
châssis-presse ordinaire, veillez à ce que ses ressorts ne soient
pas trop forts. Les plaques pour lanternes sont plus épaisses
que le papier d'impression ordinaire, de sorte qu’en pressant
seulement sur le milieu de la plaque négative on peut la
casser si la pression est trop forte.

*
+ *

Lorsqu'on doit faire très rapidement une plaque à diapo-
sitive, c’est un mauvais système d'essayer de la sécher au
moyen d'alcool méthylique, car l'alcool y laisse presque
toujours des marques. Si l’on veut employer ce système on
doit prendre de l’esprit de vin ou de lPalcool absolu.

*
* *

Il vaut mieux encore plonger la plaque humide dans une
partie de formaline pour quatre parties d’eau, pendant une ou
deux minutes, puis de la placer pendant quelques instants
dans l’eau bouillante. Ensuite on en retire la plaque et on la
place debout sur un ratelier dans un courant d’air chaud où
elle sèchera rapidement. On peut mettre le ratelier sur la
cuisinière sans aucun danger de fusion.

*
+ *

Des plaques à lanterne ne sont nullement indispensables
pour faire les diapositives de projection. On peut en faire
d'excellents avec les plaques ordinaires, avec n'importe quel
agent de développement qui produit une image noire. L’hydro-
quinone, le métol, le rodinal, l’amidol répondent également à
ce but, Sauf avec ce dernier agent, il faut augmenter la
proposition de sulphite. Il ne faut essayer que les tons noirs,
mais il faut qu'il soit difficile de distinguer ces verres de ceux
qui ont été tonifiés en noir sur des plaques spéciales pour

lanternes.

*
k *

En général, il vaut mieux qu’une plaque pour lanterne
soit remplie par son sujet, c’est-à-dire que la plus grande
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 23

dimension de l’image doit être aussi longue que la plaque le
permet.

%
x *k

Il y a à cette règle une exception qu'il ne faut jamais
négliger. Les images sur l’écran ne doivent jamais dépasser
la dimension naturelle des objets sauf pour des motifs purement
scientifiques. Cette règle est très importante lorqu'il s’agit de
portraits et de fleurs.

x * x

Il faut aussi disposer la plaque de façon que le centre
de l’image corresponde à peu près au centre de la plaque.
C’est très ennuyeux d’avoir les images d’abord au sommet de
la toile et puis tout au bas.

#
x *

Le lanterniste prévoyant, qui manie de nouvelles diapo-
sitives les essayera d’abord dans sa lanterne pour s'assurer
qu’elles ne sont pas trop épaisses pour passer ou trop minces
de façon à émerger.

#

On peut prévenir à peu près totalement la buée des
plaques en les chauffant préalablement.

Les lanternes avec espace ouvert entre la plaque et la
lentille n’occasionnent pas tant d’embarras lorsque les plaques
s'échauffent que celles où cet espace est clos par un tube ou
soufflet. De, fait, lorsqu'un courant d’air peut passer librement
de chaque côté de la plaque lorsqu'elle est dans la lanterne,
la buée ne produit aucun inconvénient.

*#
*# *

La félure des condenseurs est surtout causée par des
lanternes mal ventilées, et par suite de ce que les condenseurs
sont trop serrés dans leurs cadres. Lorsqu'on secoue le
condenseur, les verres doivent faire du bruit, sinon ils se

casseront presqu'inévitablement.

*
+ *

Il est tout aussi important d’enduire d’anti-halo les plaques
à lanternes que les plaques ordinaires. C’est même plus

 
 

24 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

important car la pellicule d’une plaque à lanterne est beaucoup
plus transparente et pour ce motif laisse passer beaucoup plus
de lumière pour produire le halo:

%
# *

Souvent les exhibitions de projections sont gâtées par
une lumière étrangère dans la salle, ce qui a pour effet de
détruire le relief des images.

Un. jet de lumière oxhydrique suffit à donner toute la
lumièré nécessaire dans une séance privée et comme on peut
le. produire avec du gaz d'éclairage à la pression ordinaire, 1l
ne faut plus qu'un cylindre d'oxygène.

 

Lorsque cela peut se faire, il vaut mieux que l’opérateur
et la lanterne se placent sur des supports différents, sinon
chaque mouvement qu'il fait fera vibrer la lanterne, et ce |
mouvement amplifié sur l’écran sera très désagréable.

*k
*% *#

Les membres des sociétés photographiques qui font des
diapositives trouveront un grand avantage pratique à choisir
du papier d’une couleur spéciale pour border leurs plaques
personnelles, qu’ils pourront facilement trier lorsqu'elles se
trouveront mêlées à celles des autres membres.

(D’après Photography).

| … AS eee)

 

 

 

 

 

BIBLIOGRAPHIE

Fabre C. — Guide du Photographe débutant. Brochure
in18 (18X12) de 35 pages : 1906. Fr. 0.75. — Paris,
| ss Gauthier-Villars, édit.

| 215 Concis mais complet, ce Guide du Photographe débutant
Saura mieux que tout autre apprendre, aux commençants, le
| nécessaire. Sans digressions théoriques, il inseigne, clair et
précis, la pratique d’un art aujourd’hui universellement répandu.

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

    
 

60 c/m de
tirage.

 

Be ROYAL RUBY“ rte le nue mr SRE
de perfection: (atteint/dans la construction \des
chambres noires. Les photographes les plus célè-
bres font actuellement usage de cêt appareil,

Tous les mouvements S’ajustent machinale-
ment et exactement. Cette disposition permet

exactitude de mise au point qui n’a encore été
obtenué' avec! aucune chambre noire. Ces mou-
vements comportent :

DÉPLACEMENT VERTICAL
à PIGNON et à CRÉMAILLÈRE de L'AVANT
LE MÊME, TRANSVERSAL

DISPOSITIF À CRÉMAILLÈRE ET DE MISE AU
OINT: Cedispositifiest un des plus commodes dont
puissent être munies les Chambres noires, pour travaux pra:

 

crémaillère est placée du côté droit et en arrière de la cham-
bre et se trouve ainsi bién à portée du photographe quand
celui-ci se trouvé en position. Toute miselà point se fait au
moyen de ce pignon d'arrière: La monture de la chambre
noire peut être poussée à l'avant aü moyen de latcrémaillère
quand il s’agit de photographier des objets! placés hors foyer
ou poussés, en arrière (par conséquent en augmentant la dis-
tance entre la lentille et le cran) pour objets rapprochés.
Pour viser sous de forts angles, l'arrière peut être rapproché
presque {contre l’avant!/Le châssis dé/mise à point'est!/ une
trouvaille pour le photographeyprofessionnel, car il lui per-
met d'opérer avec aise et sûreté.

met de rapprocher tuntdes bords de la chambre de la lentille
qui consiste en ün dispositif de, fixation, be et facile à
employer quand il est: nécessaire.

Le principe de construction-de l'appareil est ne surune
grande simplicité. Les nombreux et importants mouvements
ont été übtenus sarislaucune complication +

 

d'obtenir une douceur de mouvement et une

tiques. La tête du pignon qui manœuvre le mouvement à:

DÉPLACEMENT LATÉRAL. ——— Ce mouvement per- +

  

113X18 c/m.…...fr

ROYAL
UBY“

A TRIPLE TIRAGE

LE ROIDES APPAREILS

Chambre noire magnifique
et parfaite, s’'adaptant à tous
travaux, vues de monuments,
demachines; de paysages, d’in-
stantanés, de portraits et sté-

‘révscopies. -

Tous les mouvements
se règlent automatiquement.

Mouvement vertical du châssis
d'avant réalisé par PIECE et
crémaillère.

Mouvement transversal avant
réalisé par pignon et crémaillère,

Crémaillères arrières p° vues
à court foyer.

Mouvementilatéral triple du
châssis arrière réalisé par triple
crémaillère et pignons.

Mouvement d'orientation laté-
ral. et vertical du châssis avant
pour courts foyers.

PRIX DU ,ROYAL RUBY“

avec chambre à triple ‘ouverture, table
pivotante, trépieds à deux brisures, porte-
cliché, obturateur ,Royal“ à temps et in-
stantané.avec indicateur de temps et volets

d'exposition à temps.
308
18X24 cim....fr. 422

Catalogue franco sur demande.

Thornton-Pickard CoLti

ALTRINCHAM ne

 

 

 

(names ET OBTURATEURS D

 

— ——

 

 

 

  
    
 

    
       
  
 
  
 
 
 
 
   
  
   
 
   
   
   
   
   
 
 
 
 
    
   
    

  
 
 

 

NO

 

 

 

Grâce à leur grande sensibilité, ce sont les plaques d'hiver,

par excellence, permettant d'opérer parles temps. les. plus

sombres. Pures et intenses, sans dureté, très fines de grain,

elles supportent les développements prolongés sans laisser de
trace de voile.

Prix de- vente par douzaine

612X9 9X12 12 X 16 1/2 13 X°18 18 X 24
0.90 lb 2.50 3.— 6.—

 

Plaques au chlorure Plaques Aurore
pour projections par impression directe

Verre mince spécial

GI2XI. SX .BSIU2XIO, 9X12 S12X17
ALES 1.95 1.50 Dee Bu

 

 

D: = Révélateur concentré, souple, énergiqu
N | G R O G E N E commode RaneT ee de ie a

mattaquant pas ou peu les doigts. Le flacon de 250 cc. 1 franc.

 

start ne et P} no à | L'Usine :

.DE CONINCK“!

162, Maisons aux Anguilles, GAND (Belgique) se

Téléphone 1027, . Télégraphe : PHOTO-GAND.

 

 

Nouvelles siaques |
EXTRA: RAPIDES

 

 
 

 

17:APPLICATIONS DE LA PHOTOGRAPHIE.

de 71: 34.
1907 — Amateurs and Copyright, is
ne 951.

Wiesner. Lane 847: 71.
1907 Die Patentreform, — Phof. Wochenblatt,
p. 29-82 et:41-48 (janvier, n°5 4\et 5).

Théremin. 77: 396.6.

1907 — Die Frau in der Photographic: — Appolo,

(& eos

Breydel. | 77:69,

1907. — Comment on photographie les jeunes
hérons en liberté — Cosmos n° 1147.

Baradel. 717.8 : 654.

1906. — La Photographie à distance. — Bull.
de ‘la Société Lorraine de Photographie, p. 198-
291 (décembre):

Mareschal. 77:654.
1906. — Reproduction d’un cliché par fil télé-
graphique. — Photo-Gazette (25 décembre).
71:659.131.

1907. — Advertisement photographs and Childs

models. — British J. of Phot., p. 63.

Me Clure. 77(05) 77: 659.181.
1907: — Photographs for advertising purposes.
The British J. of Phot., n° 2435,

Jackson. 77.8 : 74
1907. — La Photographie et le Dessin. Pkofo-
Magazine, p. 30-82 (janvier). (Traduction).
77:92.

1907; — An interview with M. Louis Ducos Du
Hauron. British J. of Phot. no 2436.

71058) AGENDA, ALMANACH POUR 1907.

Lumière.
1907. — Agenda Lümière 1907, 1'vol. LR 1 fre
(franco fr, 1. 20) : '

 Mendel.

de ,Tout Photo“. Annuaire des amateurs de
photographie. Prix: 1fr. Paris. Ch. Mendel,
éditour.

77(058)(44)- ;

71(058)(44).
1907. — Agenda du Photographe pour 1907, suivi

*Sehwier.

Loescher:

 Delamarre. NS oh

Quentin.

  

XVH

71(058)(43):
1907. — Deutscher Photographen , Kalender
1907, ire partie. — Verlag der Deutschen
. Photographen Zeitung-Weimar. Prix : M. 2.

77(058)(43).

1907. — Deutscher Camera Almanach. Annuaire
de la photographie d’amateur, 1 vol.de 300 p.
avec 170 grav., prix: fr. 4.50. Berlin.
G. Schmidt, éditeur.

Eder: 17(058)(43).

1907. — Edéer’s Jahrbuch für Photographie u.
Reproduktionstechnik 1906. Prix : 10 fr:
Halle A/S Wilhelm Knapp, éditeur.

“.e 77(058)(42).

1907. — The Britisch Journal Photographic.
Almanaë 1907. 1 vol, de 1624 pages. London:
H. Greenwood et C°! Paris Mendel. Prix:
fr. 2.85 (franco).

77(058)(42):

1907. — Photograms ‘6f the year. Londres.
Dawbarn et Ward, éditeur. Prix : fr. 2.50.

77(059).

1906. — Photographisch, Abroisskalender 1907:
Halle Knapp, éditeur. Prix.: 2 M.

OUVRAGES PHOTOGRAPHIQUES DIVERS:

Vogel. 77(023).

1906. — Taschenbuch der praktischen photo-
graphie. Berlin. Schmidt, éditeur. Prix:
2,50 M.

Vogel. 77.012.

1906: — Photochemié. 1 vol: 370 pages, avec
fig. Prix : 11 M. Berlin. Schmidt, éditéur.
177.84.
1907. — Pratique dela photographie stéréos-
copique..l' vol: avec fig. explic. Prix: 1 fr.
‘77.186,1.

1907. — Du choix d'un objectif: description,
classification et emploi des principaux
types d'objectifs. Prix : fr. 0.75. Paris, pe
 Mendel, éditeur.

  

 
 

XVIII

ss mes

NETTEL

est l'IDÉAL x
des amateurs d’élite

© En tous formats

allemand et anglais:
ainsi qu’ en

9 X 14 l'Ortho-Stéréo-Nettel
PRIX-COURANTS FRANCO :

  

 

REPRÉSENTANT ps !
H.-A. SCHILDKNECHT, 101, Avenue de là BBA Re, Biitiélles

Camerawerk Sontheim 38 am Neckar .

EE rca. À

 

Phues et Papiers Photographiques…

E GRIESHABER & C°

Usine : { Bureaux :

& F
à SAINT- MAUR (Seine) $ 10, Rue du Trésor, PARIS (IV°)

2 CRÉVOLUTION EN PHOTOGMAPMIE LIT)
Nouvelles Plaques ,INTEGRUM

DONNANT SANS ÉCRANS LA VALEUR DE COULEURS
G1/2X9 4X10 6X13 9X12 13X18 18X24 2430 30 X40
1.55 1.75 2.10 2.85 6.00 11.25 . 18.75 31.25

 

 

 

 

 

 

 

 

 

En vente dans toutes les maisons de fournitures photographiques.

« D
< Vente en Gros : DOMERGUE, Agent général, 45, rue du Houblon, BRUXELLES. be

 

Plaques et Papiers ,AS DE TRÈFLE“

|

| SR
|

 

 
|

 

 

8

Le Bureau de {a Chambre Syndicale des Fabricants
et Négociants est constitué pour l’année 1907 :

Président : M. Charles Mendel; Vice-Président : M. Gries-
haber; Président de la Section des Fabricants : M. P. Mercier;
Secrétaire : M. Maugenest; Président de la Section des Négo-
ciants : M. Dalmais; Secrétaire : M. Louis Schrambach:
Secrétaire Général : M. Korsten; 7résorier : M. Boespflug;
Bibliothécaire : M. Duplouich; Archiviste : M. Daynes ; Délégués
à la Caisse : MM: Degen et Mattey.

La Presse Photographique, Le Photo Péle: Méle nous informe
qu’à partir du 1‘ mars, ses abonnés recevront Photo-Magazine
au lieu et place du Photo Péle-Méêle qui cesse sa publication.

La notes êt la Revue des Sciences Photog Sraphiques
ne forment plus qu’une seule et même publication.

M. Charles Mendel édite actuellement les revues suivantes :
Photo-Revue, hebdomadaire, 8 francs par an; Za Photographie
el la Revue des Sciences Photographiques, mensuelle, 6 francs
par an; Za Photographie des Couleurs, mensuelle, 3 francs par
an; L’Amateur Photographe, mensuel, 5 francs par an; Æo/o-
Revuo, revue mensuelle publiée en Esperanto, 5 francs par an.

D’après une information de , Photographische Well“ il serait
défendu aux étrangers de photographier au Monténégro, ét le
transport même des appareils aurait été interdit.

Plusieurs revues allemandes et anglaises signalent que
la photographie à Pompeï serait soumise à un véritable impôt.
Il serait exigé une taxe de fr. o.70 par vue. Nous espérons
que cette information ne sera pas confirmée.

MM. Koerner et Mayer, de Sontheim a/N, nous font
savoir que l’année dernière, pour la fête de Noël, sa Majesté
la Reine de Württemberg' avait acheté à la Süddeutsches
Kamerawerk, un appareil pour son mari. Cette année, c’est
l’Impératrice d'Allemagne qui lui a commandé un appareil
comme cadeau de Noël. MM. Koerner et Mayer font remarquer
que cette préférence est très honorable pour leur fabrication.
Nous reparlerons prochainement des appareils de cette firme.

 

  
 

fnstitut fnternational de Photographie
*& Nouveaux Prospectus à la disposition du public:

: Dallmeyer Ltd. Catalogue. génér al.
ne _ Catalogue de l,Adon“:
a .…… Brochure : About a Lens. vi
Etablissements Mackenstein-: catalogue général. Cette
firme vient de lancer un nouvel: agrandisseur Han universel
à recommander.

Hüttig : catalogue général pour 1907 (remarqué dans ce
catalogue : l'appareil Hüttig , Triplex“ eu Hüttig MA TAo .
La chambre d'artiste (à miroir):
Kindermann : Prospectus dés nouvelles lampes et ne
ternes de laboratoire. soi
. Maison de la bonne: presse i Catalogue A: Projections
lumineuses (appareils et.accessoires). Catalogue B :. Séries de
vues (religieuses, apologétiques, .historiques.-et. sociales. Cata-
—logue, D: séries de.vues (géographiques. et .ethnographiques).

 Reeb : Catalogue des spécialités photographiques avec
notice sur l,Acetol*, révélateur pour: développement-lent sans
matériel spécial.

:  Suter de Bâle : Prix-courant pour 1907. Ce catalogue
contient de nombreuses ‘nouveautés que nous examinerons pro-
| chainement.
| Voigtländer et ane Catalogue d'appareils de projection,
d’agrandissement et sources lumineuses [77.82].
‘Carl Zeiss : Notice sur les “objectifs. » Lessar* 1:2,5 ‘et
1: 4 5 (avec superbe planche Trichrome). Rd ue

Carl Zeiss : Prospectus. du Téléobjectif Zeiss.

1

| SE  —

 

 

Bibliographie. SH of ji a

L’abondance des ee nous oblige 2 à remettre | aux
prochains numéros le Compte-rendu. des ouvrages suivants : &
pre Les applications de la Photographie,: par, M: Niewenglowski.
| . - Les projections scientifiques et amusantes, par M. G. Massiot.
; Les positifs sur verre, par M. Fourtier.

Conseils aux Amateurs, par M. Mercier.
Deutscher Camera, : par M. Loescher.

 
 

  

PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES

= AA ON

 

  

* RGUILEMINOT. BŒSPAUGLCE
PAPIERS : PRODUITS
6,kRue CRoPror, 6, PARIS

EX POSITION UNIVERSELLE 1900-— MEDAILLE: D'OR

 

En vente chez tous les marchands de Fournitures Photographiques

Dépôt général pour la Belgique :

M. DIEFENTHAL-BOURGEOIS

12, Boulevard du Hainaut, 12, BRUXELLES

EG GG EG GG Ge 6 GG GG GG EG G LG 06 ENG LOUE LONG AG AAC

Institut Polygraphique (S. A.), Zurich (Suisse)
PARIS 1900 — HORS CONCOURS — MILAN 1906

FA

Exécution d’impressions artistiques par tous les procédés photomécaniques

PHOTOTPIE, LITHOGRAPHIE, TYPOBRAPHIE, PHOTOCHROMOGRAPHIE, ete.

Prospectus, Catalogues, Brochures, Affiches, Albums, Plans, Clichés
et tous genres d'Illustrations pour l’industrie et œuvres artistiques.

SPÉCIALITÉ : CARTES POSTALES-VUES

:
Ë En Phototypie noir et en Photochrom couleurs naturelles
a

 

FABRICATION ANNUELLE : 35,000,000 DE CARTES

Spécimens et prix gratis sur demande, .

 

 

 

Reproductions en Phototynie et en-Photochrome d'après lu
nature et d'après des peintures d'artistes suisses.

Sur demande envoi franco du catalogue richement illustré.

Nous sommes vendeurs d’un stock considérable de Cartes postales en
phototypie, première qualité, vues de villes et de paysages’ russes, que nous
livrons — sauf invendu — à des prix étonnamment bon marché,

el ça GC 5 Cr er qe CC Gr

 

    

{]

Di 008 GOGE GONE OGC GO SEE GuG Ge 6e Cru 9 6 er Co Cr 9 Go

  
 

XXX

 

 

SHTIAXAQUA
uoIQnoH np ony ‘Cy
ANDHANOG :

: SO4f) U92]U29;1

 

à *So[9t}sq0!
sep snoŸ snssop xed
‘Sooz So soqn0}.suep
Joiydersoqouyd jnod uo.
JU899 9P TID.I & 09819)
‘sinu $9] Snssop Ted
JI0A ojjo  ‘ousedumo
I V ‘Suvr rortuotd
ne o9®d sanofnoz 958
uO .o[ff9 994% {sono}

So[: OuIuop  juvoY
D ID‘ oUuvo, UT
"san0f

Sp SNSSID ND JL
-D4S0]0YT 19 HON 40

» LNY38 30 12.1

 

 

OTS' 8e S2[9U)S{0 J9 SeJNOJ Sp SnsSp nv

‘D'Œ'D'S FAO

| ENVA9 AG TED.T

 

 

doryderSojoud 39 104 ano0d
iTi01JQUPIOL T j NUAIN T ÉAN98TA F

OST ‘ : ‘[ddns 0088 | +
# ? [n9S IN] U ou0p o9wdurexr XuÂT 97

OS'£T ‘ZJ' ‘iMostA np J XTHd

 

 

IOIUI0p_ 99
So[ Sogno7 19n90079,p

si

ALAN 71aL

*SUOTJUUWUIOJOp Sep IoJ149 Anod queyrodur snrd-e}

LOTUAI9 uo Jo 998uoçd uo ‘oyones % ‘oJ101p % n[OSQU JUOLUOIIOAIU 9] JUOWEULJUEISUT OUUOP [[ ‘SASSOP-19 suorerodo

‘ouvS310o [nes un 9948 Jjouried nteanou quouwreïetquo onbymuerms edrourrd un 4ns oseq ‘xuip orr
iii NVAHAIN- : 115 HMAASIA

 

 

 

 

e es -prorvdd®, | op { ‘
l ] | ] O : ] ? 10 A QULJUEJSUT 39 HTOSQU JUOUOTTOAIU 9'T * (o
SIP: 76 0 D A D 'S 704014 “joins ne imojwiodo,] ep aouwJsIp v' :

‘jofns np enberd. ue est er :
N N À î ce NOTIAYUS “H ‘Ÿ S0OSuPOU]Y ANSSIA 81
99 ji 10.0 dnoo nos un g

1 CT CS

£ £

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 
 

 

  
 

XXT

 

24, Rue Jouffroy, 24 m

US
SP= PH0To. H. REEB.H*R PARIS
3 : NOUVEAU RÉVÉLA TEUR. A PROPRIÉTÉS SPÉCIALES
A. C> #2 CA oO Xi en | Poudre Acide pour Développement lent Sans matériel

spécial mi laboratoire obscur.
5 £ Envoi franco. du Produitet de la Méthode contre fr, 2,50. — Envoi franco des Catalogües.…

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Un Appareil d’Agrandissement pour fr. 8.50

: Patrons découpés et instructions précises pour se confectionner soi-même,
‘EE en carton, un appareil agrandissant les elichés 13X 18 et au-dessous en tous
ë formats jusqu’au 30X40. Modèle absolument nouveau.

Patrons découpés ét instructions : Fr. 3.50, franco par poste. — Editions
[æ vulgarisatrices, Marseille.

    

CR set

£.Van Bosch

 Strasbaur

Papiers Matt I. ” Féinlorn. Rugueux blanc.

 

 

 

Papiers Matt Il: > A np Chamoïs.
Globkorn. Extra rugueux blanc.
Neore :
», ; » » Chamois.

Sn

ROMAIN TALBOT, 135, Avenue de la Toison d'Or, BRUXELLES + Tél. 5548

 

 

EE SE SEE en

Imprimerie de [a Revue inter- Travaux Industriels
= : Commerciaux #% Administratifs
nationale de Photographie

 

. Scientifiques

 

 

Lyme e ;
; se HT, Hein aè Ruede Ruysbroeck, 78, BRUXELLES :

 

 

  
 

XXII

GS < k- ©

| BIS-TÉLAR-BUSCH

Un Téléobjectif EF : 9

à l'usage spécial aux Appareils à Main.
Bis-Télar Busch n’est pas plus grand
qu'un aplanat de même. couverture

 Bis-Télar Busch peut. être monté sur
presque tous. les obturateurs.

Bis-Télar Busch à pleine ouverture,
f:9 donne net jusqu'aux bords

Bis-Télar Busch possède une luminositénon
encore obtenue par les Téléobjectifs parce
qu’il n'a que 4 surfaces réfléchissantes.

Demandez le catalogue qui donne tous les HAE
La Société d'Optique |

Ancienne Maison ÉMILE BUSCH A. G.
y RATHENOW (Allemagne). y

@<4 >@

,&ekawerke“ Offenbach

Dr, G, Krebs, Ofienbach s. M.

Éclairs Sphériques ,GEKA“ Breveté

pour faire des instantanés de tout genre

 

 

 

 

 

 

 

DÉPOSÉ

jusqu'aux formats les plus grands

Cartouches à lumière sans fumée

brûlant 2 à 120 secondes
en excellente qualité connue

Répresentant géneral pour la Bagique:

| Louis Reifenberg, 13, Rue du Grand Hospice, Bruxelles

 
5
A

X'XIIT

 

 

4 HAUFF & Ci

 G.m.b.H, Feuerbach, Wurtemberg

rt POUR LA BELGIQUE :

Chartes KAMP, 53, rue de Danemark, BRUXELLES |

>

 

Révélateurs-HAUFE

en Substance, Cartouches
4

 

et Solutions concentrées.

 

 

| ” [EU 4 ue
AMIDOLEP .
ii,
da À

 

 

AA DUROL
ë AR
E GLYCINES
. ? Er

 

 

 

 

Pour informations détaillées, voir le

Manuel de Poche Hauff. Gratuit!

 

 

 

Plaques Sèches HAUFF

Sensibilité exceptionnellement forte,

Instantanées ordinaires.
Instantanées orthochromatiques.
Antihalo-orthochromatique.

Préparation soignée. Intensité et
clarté excellentes. Graïn fin. Aucune
coloration jaune, s’emploient, donc. à
tous les révélateurs avee le même
succès, Particulièrement à recomman-
der au développement lent.

.

 

Plaque Flavine HAUFF

Nouveauté! Nouveauté !

Plaque instantanée orthochromati-
que. Reprodüit fidèlement, sans l'em-

 |'ploi d'aucun disque jaune, la valeur

_des clartés de jaune et de vert.

D’excellent service pour la photo-
graphie dans les montagnes, de pay-
sages de neige, de fleurs, de costumes
bariolés, ete.

 

à

 

 

#
Nouveauté! Plaque Diapositive HAUFF Nouveauté!

pour projections, stéréoscopes, et transparents.

DONNE DES CLICHÉS TRÈS BRILLANTS ET PLASTIQUES
' À tons noirs. bruns et violets.
Toute division contient les instructions pour l'emploi.

 

 

 

E<

S'adresser aux Négociants d'Articles photographiques !

 

 

 

 
 

FC

 

 

MERE

PHOTOGRAPHIQUES

Par Noircissement direct (ACTINOS, etc.)
. Par Développement (RADIOS, etc.)

 

FE LS

? PHOTOGRA PHIQUES

È Eté Æ.(Sigma) les plus: rapides. du Monde
Orthochromatiques, DRAP MARNE etc.

PRODUITS

LU M! ÊRE

PHOTOGRAPHIQUES

Sténodoses, Photodoses, Poudre- Éclair, etc.

 

 

 

 

 

Plus d’Insuccés en consultant

L L AGENDA LUMIERE 1907

 

 

 

 

 

 

 
 

 

     
  
      
    

 

 

 

 

| Les Meilleures Plaques sont les .
| Douze sortes de des)
|

|

|

|

| |
|

|

ps

| dent

| [LFORD, Limirep, LONDRES

| ——— Agence générale pour la Belgique

| Maison Vre S. GECELE Téléphone 1582

86, Marché-aux-Herbes @ côté du Passage) BRUXELLES

 

 

 

 
Qi

 

 

 

sn | : Es
—— Papiers —
Photographiques

CEVAERE

Nous apprenons qu'à l'Exposition Inter-
nationale de Milan les Papiers Gevaert ont
été de nouveau distingués par le

GRAND PRIX

seule Haute Récompense accordée uni-_
quement pour Pagiers Photographiques Sensihles.

Grand Concours International pour les plus beaux
travaux sur les Papiers Gevaert.

tn.

En présence du grand intérêt qu ’excite avec raison
cet important concours, et à la demande générale des
retardataires qui désirent encore y participer, nous prolon-
geons le. délai jusqu'au Samedi 15 Juin prochain, à
Midi précis, heure définitive de la clôture.

L. GEVAERT & C°

| ax

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

: ju ee h Es { É F
